［有幾堅］來自海洋的氫能：奈米材料使光觸媒產氫更有效率

氫氣被認為是未來能源的希望之一。如果能夠有效的利用海水，電解產生氫氣，那麼就能製造近乎源源不絕的燃料。但這項技術的瓶頸在於：使用電力或光催化的水解，其能源轉換率太差，結果反而得不償失。

而中央佛羅里達大學的奈米科技研究中心 ( University of Central Florida’s NanoScience Technology Center ) 的研究員楊陽 ( Yang Yang )。 提出了一種特殊奈米結構的光觸媒 ( photocatalyst )，正正能夠解決這項問題。

光催化分解水

將水通電後，電子會與氫離子結合，產生氫氣。而光催化分解水則是另一個類似原理的手段。當太陽光中的光子，打到光觸媒半導體時。其能量會激發電子，從不可導電的價帶激發至導帶。而這電子會與水分子發生還原反應，而製造出氫氣。此方法的問題在於，常用的光觸媒：二氧化鈦，進行光催化分解水時，因為接受的光子頻寬有限與材料表面的問題，而使反應活性不佳。

奈米結構

研究員找到一種方法，製造出光觸媒的合成材料，解決此效率問題。他們發現，將二氧化鈦的表面，以化學方法「蝕刻」上奈米結構的孔隙。並在表面鋪上一層僅有一個原子厚度的奈米薄膜：二硫化鉬。藉由調整表面薄膜中，硫原子的空缺密度。能夠使光觸媒接受更大的光子頻寬：從可見紫外光 ( ultraviolet-visible ) 到近紅外光 ( near-infrared light )。使得光催化水解的效率提升將近 2 倍。

未來應用

奈米材料在許多領域皆發展出了新的科學運用。但是最大的問題是，由於奈米材料的製造精準度要求高，所以還無法商業化製造。包括此項新的光觸媒材料，也正面對這項所有奈米材料的問題。

但氫氣作為未來能源燃料的地位依舊存在，正如楊博士提到：「以氫氣作為太陽能產出的能源，會比太陽發電來的有效率。因為氫氣比起電力，更方便儲存與運送」。其研究也正在解決如何大規模製造的問題。

參考資料：

New nanomaterial can extract hydrogen fuel from seawater .
Guo, L., Yang, Z., Marcus, K., Li, Z., Luo, B., Zhou, L., . . . Yang, Y. (2017). MoS2/TiO2 heterostructures as nonmetal plasmonic photocatalysts for highly efficient hydrogen evolution. Energy Environ. Sci.doi:10.1039/c7ee02464a

無限能源？？

咩係太陽光中的光子？
太陽光唔是能量黎？

有冇讀過phy?專登叫佢光子係因為要強調光嘅粒子特性先可以激發電子嘅能級跳躍

可以做到ufo既移動

Ching應該係文科人